\documentclass[10pt, a4paper, DIV=8]{scrartcl}
% DIV contrôle la taille des marges. Plus il est élevé plus les marges sont
% petites
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{version}
\usepackage{verbatim}

\usepackage{amsmath, amssymb}
% Eviter les conflits avec les packages enumerate et enumitem.
\usepackage[french]{babel}
\frenchbsetup{StandardItemizeEnv=true, StandardEnumerateEnv=true}

% en-tête et bas de page
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% Pour taper du code
\newcommand\homedir{\textbf{\textasciitilde}}
\usepackage{xcolor, textcomp}
\usepackage{hyperref}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }

\usepackage{minted}
\newminted[she]{sh}{autogobble} % -> environnement she
\newmintinline[shl]{sh}{} % -> commande \shl (en ligne)
\newminted[term]{console}{autogobble} % -> environnement term
\newmintinline[terml]{console}{} % -> commande \terml (en ligne)
\newminted[ce]{c}{autogobble} % -> environnement ce pour le C
\newmintinline[cl]{c}{} % -> commande \cl pour le C
\newminted[celn]{c}{autogobble,linenos} % -> environnement ce pour le C
\newminted[coqe]{coq}{autogobble,fontsize=\small} % -> environnement she
\newmintinline[coql]{coq}{} % -> commande \shl (en ligne)

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{ascii-tree}{
  literate={├}{|}1 {─}{--}1 {└}{+}1 
}
\lstdefinestyle{tree}{
literate=
    {├}{{\smash{\raisebox{-1ex}{\rule{1pt}{\baselineskip}}}\raisebox{0.5ex}{\rule{1ex}{1pt}}}}1 
    { }{~}1
    {└}{{\smash{\raisebox{0.5ex}{\rule{1pt}{\dimexpr\baselineskip-1.5ex}}}\raisebox{0.5ex}{\rule{1ex}{1pt}}}}1 
    {─}{{\raisebox{0.5ex}{\rule{1.5ex}{1pt}}}}1 
    {│}{{\smash{\raisebox{-1ex}{\rule{1pt}{\baselineskip}}}\raisebox{0.5ex}{\rule{1ex}{0pt}}}}1 
}
\usepackage{tikz}
% pour les exercices
\newcounter{numexo}
\newenvironment{exo}[1][]{\stepcounter{numexo}%
  \par\noindent\textbf{Exercice~\thenumexo{} : #1}\par}{%
  \begin{center}\texttt{ ----- * ----- }\end{center}}%
% listes de questions dans les exercices
\newlist{listexo}{enumerate}{3}
\setlist[listexo,1]{leftmargin=*, font=\bfseries, label=\arabic*.}
\setlist[listexo,2]{leftmargin=1em, label=\alph*)}
\setlist[listexo,3]{label=\roman*)}
% environnement pour les corrections
\newif\ifcorrections
\newenvironment{corr}[1][\thenumexo]{%
  \par\noindent\textbf{Correction de l'exercice~#1 : }}{%
  \begin{center}\texttt{ ----- * ----- }\end{center}%
}

\newenvironment{commcorr}{%
\par\noindent\itshape Pour les correcteurs~: }{%
}
% titre, etc
\newcommand\fairetitre{%
  \begin{center}
    {\scshape \large \titre} \\
    {\sffamily \ladate{} --- \auteurs}
  \end{center}
}
\newcommand\alert[1]{\textit{\textcolor{red}{#1}}}
\newcommand\anglais[1]{\textsl{#1}}
% commenter la ligne suivante pour avoir les corrections
%\excludeversion{corr}

\begin{document}

\section{Ensembles dans la bibliothèque standard}%
\label{sub:Ensembles dans la bibliothèque standard}

La bibliothèque standard contient la sous-bibliothèque \texttt{Sets}. L'en-tête
des fichiers de cette partie indique qu'elle date de la version \texttt{6.1}.
Elle a été développée par Frédéric Prost.
Il s'agit probablement d'une des parties les plus anciennes de la bibliothèque
standard.
Le point de vue adopté est l'un des plus naturels, lorsqu'il s'agit de
modéliser les \emph{parties d'un ensemble fixé} et vaut donc la peine de s'y
attarder.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Sets.pdf}
    \caption{Dépendances dans la bibliothèque \texttt{Coq.Sets}\\
        Les fichiers dont les noms sont complètement qualifiés sont dans
    d'autres parties de la bibliothèque standard.}
    \label{fig:}
\end{figure}

Cette bibliothèque contient les fichiers suivants :
\begin{description}
    \item[\texttt{Ensembles}] définitions de base (union, intersection, ...)
    \item[\texttt{Constructive\_sets}] lemmes de base
    \item[\texttt{Classical\_sets}] ajout du tiers exclu
    \item[\texttt{Finite\_sets}] définition des ensembles finis et du cardinal
    \item[\texttt{Relations\_1}] définitions sur les relations binaires
    \item[\texttt{Relations\_1\_facts}] lemmes de base sur les relations binaires
    \item[\texttt{Relations\_2}] autres définitions (clôture transitive,
        confluence) sur les relations binaires
    \item[\texttt{Relations\_2\_facts}] lemmes sur la clôture transitive
    \item[\texttt{Relations\_3}] encore d'autres définitions (cohérence,
        confluence locale) sur les relations binaires
    \item[\texttt{Relations\_3\_facts}] lemmes sur les définitions précédentes
    \item[\texttt{Partial\_Order}] définition (sous forme de \texttt{Record})
        d'ordre partiel sur une partie
    \item[\texttt{Cpo}] pour \anglais{complete partial order}, contient des
        définitions (borne supérieure, etc).
    \item[\texttt{Powerset}] définition de l'ensemble des parties d'une
        \emph{partie d'un univers U} et preuve qu'il s'agit d'un \texttt{Cpo}.
    \item[\texttt{Powerset\_facts}] algèbre sur l'ensemble des parties d'un
        ensemble
    \item[\texttt{Powerset\_Classical\_facts}] conséquences du tiers exclu sur
        l'ensemble des parties d'un ensemble
    \item[\texttt{Finite\_sets\_facts}] dépend de
        \texttt{Powerset\_Classical\_facts} et contient des résultats sur les
        ensembles finis et leurs cardinaux
    \item[\texttt{Image}] définition de l'image d'un ensemble par une fonction
        et preuve du lemme des tiroirs
    \item[\texttt{Infinite\_sets}] définition des ensembles infinis, preuve du
        lemme des tiroirs avec l'un des ensembles finis et l'autre infini
    \item[\texttt{Integers}] ensembles d'entiers naturels, preuve que
        l'ensemble des entiers naturels est infini
    \item[\texttt{Permut}] (ne dépend de rien) \og lemmes de permutations \fg{}
        entre une opération associative et commutative et une congruence
    \item[\texttt{Multiset}] (dépend de \texttt{PeanoNat}, \texttt{Permut} et
        \texttt{Setoid}) définition des multi-ensembles sous forme de fonction
        d'un type \texttt{A} vers \texttt{nat}.
    \item[\texttt{Uniset}] (dépend seulement de \texttt{Bool} et de
        \texttt{Permut}) définition des ensembles sous forme de fonction d'un
        type \texttt{A} vers \texttt{bool}
\end{description}

La porte d'entrée de cette bibliothèque est le fichier \texttt{Ensembles.v}.
Un \og univers \fg{} \texttt{U} est fixé. Une partie de \texttt{U} est un
prédicat sur \texttt{U}, c'est-à-dire un habitant du type \texttt{U -> Prop}.
L'appartenance, l'inclusion, l'ensemble \texttt{U} tout entier et l'ensemble
vide sont définis de la façon suivante :
\begin{minted}[autogobble]{coq}
  Variable U : Type.
  Definition Ensemble := U -> Prop.
  Definition In (A:Ensemble) (x:U) : Prop := A x.
  Definition Included (B C:Ensemble) : Prop := forall x:U, In B x -> In C x.
  Inductive Empty_set : Ensemble :=.
  Inductive Full_set : Ensemble := Full_intro : forall x:U, In Full_set x.
\end{minted}

Assimiler des parties d'un ensemble $U$ fixé à des prédicats sur $U$ n'est pas très
surprenant pour le mathématicien, habitué à manipuler des fonctions
indicatrices d'ensemble.
Il est cependant important de noter que cette approche rend l'énoncé
$U \subset U$ mal typé.
Les définitions de la réunion et de l'intersection qui suivent n'utilisent pas
les connecteurs logiques \coql!_ /\ _! et \coql!_ \/ _!.

\begin{coqe}
  Inductive Union (B C:Ensemble) : Ensemble :=
    | Union_introl : forall x:U, In B x -> In (Union B C) x
    | Union_intror : forall x:U, In C x -> In (Union B C) x.
  Inductive Intersection (B C:Ensemble) : Ensemble :=
    Intersection_intro :
    forall x:U, In B x -> In C x -> In (Intersection B C) x.
\end{coqe}

La définition de la réunion se révèle peu pratique à l'usage.
En effet, lorsqu'on veut l'utiliser, on se heurte au fait que la variable \texttt{x} est un indice
dans cette définition inductive.

\begin{coqe}
Lemma union_or (B C : Ensemble) (x : U) :
  In (Union B C) x <-> In B x \/ In C x.
Proof.
  split.
  - intros H. destruct H as [H1 | H2].
\end{coqe}
À ce stade, l'utilisateur non expert peut s'attendre à ce que \texttt{H1} soit
une preuve de l'appartenance de \texttt{x} à \texttt{B}, mais le contexte est
le suivant pour le premier sous-but :
\begin{coqe}
B, C : Ensemble
H1 : U
H : In B H1
========================= (1 / 2)
In B H1 \/ In C H1
\end{coqe}
Comme \texttt{x} est un indice dans \texttt{Union},
Coq a d'abord généralisé le but sur \texttt{x} (qui a donc disparu) et
\texttt{destruct} attend alors 2 arguments.

On peut remplacer le \texttt{destruct} précédent par
\begin{coqe}
    - intros H. destruct H as [x H1 | x H2].
\end{coqe}
mais on se demande tout de même pourquoi nous pouvons utiliser la
variable \texttt{x} qui était déjà présente dans le contexte.
De plus, ceci ouvre la voie à quelque chose de bien courant :
\begin{coqe}
    - intros [x H1 | x H2].
\end{coqe}
qui lui, échoue avec le message \texttt{x is already used.}

Il est clairement impensable de rentrer dans ces subtilités avec des étudiants
de première année de licence. Cette définition ne peut donc être utilisée telle
quelle dans un cours de mathématiques avec Coq.

Le reste du fichier \texttt{Ensembles.v} contient notamment :
\begin{coqe}
Inductive Singleton (x:U) : Ensemble :=
    In_singleton : In (Singleton x) x.
Definition Add (B:Ensemble) (x:U) : Ensemble := Union B (Singleton x).
Definition Same_set (B C:Ensemble) : Prop := Included B C /\ Included C B.
Axiom Extensionality_Ensembles : forall A B:Ensemble, Same_set A B -> A = B.
\end{coqe}
Il faut noter que la fonction \texttt{Add}, très naturelle pour un
informaticien, ne l'est pas pour un mathématicien. \og Ajouter un élément à un
ensemble \fg{} n'est pas une locution usuelle des mathématiques.
Enfin, l'axiome d'extensionnalité des ensembles est en fait celui des prédicats,
il aurait sans doute été préférable d'utiliser directement une partie de
\texttt{Coq.Logic} par soucis de cohérence.

Le fichier \texttt{Constructive\_sets} contient des résultats de base sur
l'union et l'intersection, par exemple :

\begin{coqe}
Lemma Union_inv :
  forall (B C:Ensemble U) (x:U), In U (Union U B C) x -> In U B x \/ In U C x.
\end{coqe}

Le fichier \texttt{Classical\_sets} importe \texttt{Coq.Logic.Classical} et
suppose donc le tiers exclu. Cela permet de prouver, par exemple,

\begin{coqe}
Lemma Complement_Complement :
  forall A:Ensemble U, Complement U (Complement U A) = A.
\end{coqe}

On peut s'attarder sur le fichier \texttt{Finite\_sets}.
\begin{coqe}
  Inductive Finite : Ensemble U -> Prop :=
    | Empty_is_finite : Finite (Empty_set U)
    | Union_is_finite :
      forall A:Ensemble U,
        Finite A -> forall x:U, ~ In U A x -> Finite (Add U A x).

  Inductive cardinal : Ensemble U -> nat -> Prop :=
    | card_empty : cardinal (Empty_set U) 0
    | card_add :
      forall (A:Ensemble U) (n:nat),
        cardinal A n -> forall x:U, ~ In U A x -> cardinal (Add U A x) (S n).
\end{coqe}

La finitude d'un ensemble est définie à partir de l'opération \texttt{Add}.
Le cardinal d'un ensemble est une relation (qui est fonctionnelle sur les
ensembles finis). Il n'est donc pas vraiment possible d'utiliser directement
ces définitions dans un cours de mathématiques de licence.

Nous ne rentrerons pas dans les détails des autres fichiers.
Après une lecture, certes encore superficielle, des fichiers de
\texttt{Coq.Sets}, il nous apparaît que :
\begin{itemize}
    \item Cette bibliothèque n'a pas vraiment vocation a être réutilisée mais
        constitue plutôt un tour de force démontrant la capacité de Coq dans la
        première moitié des années 1990 à modéliser une partie de la théorie
        (naïve) des ensembles. La preuve du lemme des tiroirs
        aurait tout à fait pu apparaître dans une liste du type \og 100
        problèmes \fg{}.
    \item On peut noter que les ensembles produits, pourtant omniprésents en
        mathématiques, ne sont pas modélisés.
    \item En particulier, cette bibliothèque ne peut pas, dans l'état, servir
        de base à un cours de mathématiques avec Coq. Elle peut cependant
        servir d'inspiration.
    \item La partie \texttt{Permut}, \texttt{Uniset} et \texttt{Multiset} est
        disjointe du reste.
    \item Cette bibliothèque semble peu utilisée, même dans la bibliothèque
        standard. Nous allons proposer sa dépréciation.
\end{itemize}

\end{document}
